\documentclass[main.tex]{thesis.tex}
\begin{document}

\chapter{Tulokset}

Tässä kappaleessa käsitellään työn tärkeimpiä tuloksia.

\section{Sisääntulot}

Tässä osassa esitetään suosittelujärjestelmän sisääntulot.

\captionof{table}{Arvostellut elokuvat}
\begin{tabular}{lll}
	Tunniste & Nimi & Arvostelu \\ \hline
	112897 & The Expendables 3 (2014) & 4.0 \\
	116887 & Exodus: Gods and Kings (2014) & 4.0 \\
	117529 & Jurassic World (2015) & 4.0 \\
	118696 & The Hobbit: The Battle of the Five Armies (2014) & 4.5 \\
	128520 & The Wedding Ringer (2015) & 4.5 \\
	122882 & Mad Max: Fury Road (2015) & 4.0 \\
	122886 & Star Wars: Episode VII - The Force Awakens (2015) & 4.5 \\
	131013 & Get Hard (2015) & 4.0 \\
	132796 & San Andreas (2015) & 3.0 \\
	136305 & Sharknado 3: Oh Hell No! (2015) & 1.0 \\
	136598 & Vacation (2015) & 4.0 \\
	137595 & Magic Mike XXL (2015) & 1.0 \\
	138208 & The Walk (2015) & 2.0 \\
	140523 & The Visit (2015) & 3.5 \\
	146656 & Creed (2015) & 4.0 \\
	148626 & The Big Short (2015) & 4.5 \\
	149532 & Marco Polo: One Hundred Eyes (2015) & 4.5 \\
	150548 & Sherlock: The Abominable Bride (2016) & 4.5 \\
	156609 & Neighbors 2: Sorority Rising (2016) & 3.5 \\
	159093 & Now You See Me 2 (2016) & 4.0 \\
	160271 & Central Intelligence (2016) & 4.0 \\
\end{tabular}

Taulukossa 5.1 on esitetty suosittelujärjestelmän sisääntulona annetut jo nähdyt elokuvat.
Sisääntulon rakenne on seuraava: sarakkeessa yksi sijaitsee elokuvan tunniste, sarakkeeseen kaksi on sijoitettu elokuvan nimi ja sarakkeessa kolme sijaitsee elokuvalle annettu arvio asteikolla 0-5.
Taulukossa olevat arvot ovat vain pieni osa kaikesta opetukseen käytetystä datasta.

Jonkun työkalun avulla arvosteluiden antaminen olisi ollut paljon mielekkäämpää.

\section{Suositukset}

Tässä osassa käsitellään suosittelujärjestelmän tarjoamat suositukset, eli työn varsinaiset tulokset.


\captionof{table}{Toteutetun järjestelmän suosittelemat elokuvat}
\begin{tabular}{cll}
	Numero & Nimi & Tyylilajit \\ \hline
	1 & Death of a superhero (2011) & Animation, Drama \\
	2 & Prisoner of the Mountains (1996) & War \\
	3 & Funeral in Berlin (1966) & Action, Drama, Thriller \\
	4 & Caveman (1981) & Comedy \\
	5 & Dream With the Fishes (1997) & Drama \\
	6 & Erik the Viking (1989) & Adventure, Comedy, Fantasy \\
	7 & Dead Man's Shoes (2004) & Crime, Thriller \\
	8 & Excision (2012) & Crime, Drama, Horror, Thriller \\
	9 & Mifune's Last Song (1999) & Comedy, Drama, Romance \\
	10 & Maelström (2000) & Drama, Romance \\
\end{tabular}

~

Taulukossa 5.2 on suosittelujärjestelmältä saaduista suosituksista 10 ensimmäistä,
mukaan on lisätty myös elokuvien tyylilajit, jotta on helpompi arvioida suosituksien paikkansapitävyyttä.

\newpage

\captionof{table}{Vertailtavan järjestelmän suosittelemat elokuvat}
\begin{tabular}{lll}
	Tunniste & Korrelaatio & Eniten korreloivat elokuvat \\ \hline
	112897 & - & - \\
	116887 & - & - \\
	117529 & 1.0 & 159858, 142997, 140267 \\
	118696 & 1.0 & 122890, 130490, 135436 \\
	128520 & 1.0 & 131013 \\
	122882 & 1.0 & 127136, 127202, 128520 \\
	122886 & 1.0 & 122890, 128520, 129428 \\
	131013 & 1.0 & 132796, 134368, 135569 \\
	132796 & 1.0 & 133419, 134368, 134853 \\
	136305 & - & - \\
	136598 & 1.0 & 139385, 139642, 138036 (0.867) \\
	137595 & - & - \\
	138208 & 1.0 & 142448 \\
	140523 & - & - \\
	146656 & 1.0 & 152077 (0.999), 152081, 156609 \\
	148626 & 1.0 & 157296, 152077 (0.499) \\
	149532 & - & - \\
	150548 & - & - \\
	156609 & - & - \\
	159093 & - & - \\
	160271 & - & - \\
\end{tabular}

\newpage

\captionof{table}{Vertailtavan järjestelmän suosittelemat elokuvat}
\begin{tabular}{lll}
	Nimi & Korrelaatio & Eniten korreloivat elokuvat \\ \hline

	Jurassic World (2015) & 1.0 & The Conjuring 2 (2016) \\
	& 1.0 & Hotel Transylvania 2 (2015) \\
	& 1.0 & The Witch (2015) \\ \hline

	%The Hobbit: The Battle of the Five Armies (2014) & & \\

	The Wedding Ringer (2015) & 1.0 & Get Hard (2015) \\ \hline

	Mad Max: Fury Road (2015) & 1.0 & True Story (2015) \\
	& 1.0 & Me and Earl and the Dying Girl (2015) \\
	& 1.0 & The Wedding Ringer (2015) \\ \hline

	%Star Wars: Episode VII - The Force Awakens (2015) & & \\

	Get Hard (2015) & 1.0 & San Andreas (2015) \\
	& 1.0 & Spy (2015) \\
	& 1.0 & Star Trek 3 (2016) \\ \hline

	San Andreas (2015) & 1.0 & Pitch Perfect 2 (2015) \\
	& 1.0 & Spy (2015) \\
	& 1.0 & Inside Out (2015) \\ \hline

	Vacation (2015) & 1.0 & The Revenant (2015) \\
	& 1.0 & Southpaw (2015) \\
	& 0.867 & The Man from U.N.C.L.E. (2015) \\ \hline

	The Walk (2015) & 1.0 & Everest (2015) \\ \hline

	The Visit (2015) & 0.999 & 10 Cloverfield Lane (2016) \\
	& 1.0 & Zootopia (2016) \\
	& 1.0 & Neighbors 2: Sorority Rising (2016) \\ \hline

	The Big Short (2015) & 1.0 & Finding Dory (2016) \\
	& 0.499 & 10 Cloverfield Lane (2016) \\ \hline
	
\end{tabular}

\newpage

Taulukoissa 5.3 ja 5.4 on vertailtavalta suosittelujärjestelmältä saadut suositukset.
Vertailtavia tuloksia täytyy tulkita hieman eri tavalla, sillä vertailtava järjestelmä etsii eniten korreloivat elokuvat, eikä suorita yhteisösuodatusta kuten esimerkkijärjestelmä.
Tästä syystä nämä tulokset on esitetty niin, että vasemmassa sarakkeessa on nähty elokuva, keskimmäisessä sijaitsee järjestelmän antama korrelaatio numeroarvona ja oikean puoleisessa sarakkeessa sijaitsee eniten korreloiva tai eniten korreloivat elokuvat.
Taulukosta 5.4 on poistettu ne taulukon 5.3 rivit joille korrelaatioita ei löytynyt ollenkaan.

Suurimmat tekniset eroavaisuudet ovat luonnollisesti tavassa jolla suositukset saadaan.
Itse toteutetun järjestelmän suositukset saadaan opetetun mallin ennustamina kun taas vertailtavan järjestelmän suositukset on luotu hieman yksinkertaisemmin.
Itse toteutetun järjestelmän tuloksissa puutoksia ei ole havaittavissa, sillä järjestelmältä voi kysyä tuloksia niin monta kuin elokuvia sisääntuloaineistossa on.
Vertailtavan järjestelmän tuloksissa puutoksia taas on havaittavissa, sillä kaikille arvioiduille elokuville ei saatu laskettua korrelaatio arvoja muihin elokuviin.
Tuloksien paikaansapitävyyttä voidaan arvioida esimerkiksi tyylilajien perusteella.
Elokuvan hyvyys on hyvinkin henkilökohtainen kokemus, eikä siihen oteta kantaa tässä työssä.

\end{document}