\documentclass[main.tex]{thesis.tex}
\begin{document}

\chapter{Tulokset}

Tässä kappaleessa käsitellään työn tuloksia.

\section{Sisääntulot}

Tässä aliluvussa esitetään suosittelujärjestelmälle sisääntulona annetut elokuvat.

\captionof{table}{Itse arvioidut elokuvat}
\begin{center}
\begin{tabular}{lll} \label{own_ratings}
	Tunniste & Nimi & Arvostelu \\ \hline
	112897 & The Expendables 3 (2014) & 4.0 \\
	116887 & Exodus: Gods and Kings (2014) & 4.0 \\
	117529 & Jurassic World (2015) & 4.0 \\
	118696 & The Hobbit: The Battle of the Five Armies (2014) & 4.5 \\
	128520 & The Wedding Ringer (2015) & 4.5 \\
	122882 & Mad Max: Fury Road (2015) & 4.0 \\
	122886 & Star Wars: Episode VII - The Force Awakens (2015) & 4.5 \\
	131013 & Get Hard (2015) & 4.0 \\
	132796 & San Andreas (2015) & 3.0 \\
	136305 & Sharknado 3: Oh Hell No! (2015) & 1.0 \\
	136598 & Vacation (2015) & 4.0 \\
	137595 & Magic Mike XXL (2015) & 1.0 \\
	138208 & The Walk (2015) & 2.0 \\
	140523 & The Visit (2015) & 3.5 \\
	146656 & Creed (2015) & 4.0 \\
	148626 & The Big Short (2015) & 4.5 \\
	149532 & Marco Polo: One Hundred Eyes (2015) & 4.5 \\
	150548 & Sherlock: The Abominable Bride (2016) & 4.5 \\
	156609 & Neighbors 2: Sorority Rising (2016) & 3.5 \\
	159093 & Now You See Me 2 (2016) & 4.0 \\
	160271 & Central Intelligence (2016) & 4.0 \\
\end{tabular}
\end{center}

Ylläolevassa taulukossa \ref{own_ratings} on esitetty suosittelujärjestelmälle sisääntuloina annetut, aiemmin nähdyt elokuvat.
Sisääntulon rakenne on seuraava: sarakkeessa yksi sijaitsee elokuvan tunniste, sarakkeeseen kaksi on sijoitettu elokuvan nimi ja sarakkeessa kolme sijaitsee elokuvalle annettu arvio asteikolla 0-5.
Taulukossa nähtävät arvot ovat vain pieni osa kaikesta opetukseen käytetystä aineistosta.

\section{Suositukset}

Tässä osassa käsitellään suosittelujärjestelmän tarjoamat suositukset, eli työn varsinaiset tulokset.

\captionof{table}{Toteutetun järjestelmän suosittelemat elokuvat}
\begin{center}
\begin{tabular}{cll} \label{results_example}
	Numero & Nimi & Tyylilajit \\ \hline
	1 & The War at Home (1979) & Drama \\
	2 & Immagine in Cornice (2007) & Documentary, Music \\
	3 & Octopus (2000) & Adventure, Horror  \\
	4 & My Brother Tom (2001) & Drama \\
	5 & Return to the 36th Chamber (1980)  & Action, Comedy \\
	6 & Bob Funk (2009) & Comedy \\
	7 & Hamoun (1990) & Drama \\
	8 & Notebook (2006) & Drama, Musical, Romance \\
	9 & My Weakness Is Strong (2009) & Documentary, Comedy \\
	10 & Deathstalker II (1987) & Adventure, Comedy, Fantasy \\
\end{tabular}
\end{center}

~

Ylläolevassa taulukossa \ref{results_example} on suosittelujärjestelmältä saaduista suosituksista 10 ensimmäistä.
Mukaan on lisätty myös elokuvien tyylilajit, jotta suosituksien paikkansapitävyyden arviointi helpottuisi.

~

Tulokset saadaan kysymällä suosittelijajärjestelmältä suosituksia tietyn käyttäjän tunnisteelle (Tässä tapauksessa työn kirjoittajan).
Järjestelmän tulosjoukosta suodatetaan pois ne elokuvat, jotka on nähty, sillä näille suosituksen pitäisi olla erittäin suuri.
Tuloksissa ei ole havaittavissa varsinaisia puutoksia.
Tuloksien paikaansapitävyyttä voidaan arvioida esimerkiksi tyylilajien perusteella.
Elokuvan hyvyys on hyvinkin henkilökohtainen kokemus, eikä siihen oteta kantaa tässä työssä.
Tuloksista voidaan havaita että ne täyttävät ainakin yhden aiemmin mainituista suosittelujärjestelmän tehtävistä: yllätyksellisyyden.

\end{document}