\documentclass[main.tex]{thesis.tex}
\begin{document}

\chapter{Yhteenveto}

Tässä kappaleessa esitetään yhteenveto.

\section{Johtopäätökset}

Suosittelujärjestelmän rakentamiseen on olemassa monia mahdollisia toteutusvaihtoehtoja, kuten SQL ja ElasticSearch.
Apache Spark vaikutti mielenkiintoiselta opiskelukohteelta ja tulevaisuuden kannalta hyödylliseltä.
Scala ohjelmoinnin oppiminen vaikutti myöskin teknologian valintaan.

Olemassaolevien suosittelujärjestelmien tai analytiikkajärjestelmien evaluointi tulisi suorittaa ennen suosittelujärjestelmän valintaa.

Lopulta kaikista vaikein asia oli löytää oikea lähestymistapa tähän kyseiseen tehtävään.
Yrittämisen ja lukuisten epäonnistumisien jälkeen oikea teknologioiden joukko sekä varsinainen toimiva esimerkki löydettiin.

Suuremman datasetin käyttäminen, sekä isomman arvostelumäärän tarjoaminen järjestelmälle voisi parantaa tuloksia.

\section{Tulevaa työtä}

Mikäli käytettävissä oleva laitteisto sallisi, olisi mahdollista rinnakkaistaa suoritusta sekä samalla kasvattaa käytettävän datasetin kokoa.

MLlib kirjastoa voitaisiin tutkia uudestaan siinä vaiheessa, kun Dataset rajapintaa voidaan käyttää MLlib:n kanssa.
Toteutusta yritettiin myös Dataset rajapintaa hyväksikäyttäen, mutta kaikki toiminnallisuudet eivät olleet vielä käytössä.

Viimeaikoina useat palveluntarjoajat, kuten Telegram ja Microsoft, ovat esitelleet bot sovelluskehyksiä palveluihinsa.
Botti on web-palvelu, joka keskustelee käyttäjien kanssa pikaviesti kanavalla.
Käyttäjät voivat aloittaa keskustelun botin kanssa missä tahansa kanavalla, jota bot on määritety kuuntelemaan.
Keskustelut voivat olla vapaamuotoisia tai ne voivat koostua tietyistä, ennaltamäärätyistä valinnoista. \cite{bots16}

Pitkän aikaa, yrityksillä on ollut jonkinlainen tekstiviestipalvelu, jonka avulla asiakkailta on kyselty palautetta esimerkiksi uuden puhelinliittymän tilauksesta.
IRC (Internet Relay Chat) -kanavilla botteja on ollut olemassa vieläkin pidempään.
Ajatus ei ole uusi, mutta nyt boteille on olemassa suosittuja alustoja.
Kuten mikä tahansa ajatus, myös suosittelujärjestelmä voitaisiin toteuttaa botin avulla käytettäväksi.
Esimerkiksi ElasticSearch muodostaa RESTful rajapinnan jota vasten botti voisi ajaa kyselyitä.

\end{document}